{
  "status": true,
  "subTime": {
    "examId": "IV_hind_jun_2020",
    "sub": "Hindi",
    "date": "20-08-2020",
    "time": "02:20 PM",
    "durationInMinute": 60,
    "timeLeft": 2,
    "status": 0,
    "action": null
  },
  "answerMap": {
    "1": {
      "qId": 1,
      "ans": "b",
      "answered": false,
      "status": false
    },
    "2": {
      "qId": 2,
      "ans": "c",
      "answered": false,
      "status": false
    },
    "3": {
      "qId": 3,
      "ans": "a",
      "answered": false,
      "status": false
    },
    "4": {
      "qId": 4,
      "ans": "c",
      "answered": false,
      "status": false
    }
  },
  "paper": {
    "paperId": "paper-7",
    "paperFor": [
      "General"
    ],
    "duration": "",
    "qnAs": [
      {
        "qNo": "1",
        "question": " नागालैंड की निम्नलिखित में जनजाति है? <math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"><msqrt><msup><mn>4</mn><mn>2</mn></msup></msqrt><mo>&nbsp;</mo><mfenced><mtable><mtr><mtd><mn>5</mn></mtd></mtr><mtr><mtd><mn>9</mn></mtd></mtr></mtable></mfenced><mo>&nbsp;</mo><mstyle displaystyle=\"false\"><munderover><mo>∑</mo><mn>5</mn><mn>9</mn></munderover></mstyle></math>",
        "options": [
          {
            "id": "a",
            "value": " मैती"
          },
          {
            "id": "b",
            "value": " कूकी"
          },
          {
            "id": "c",
            "value": " नागा"
          },
          {
            "id": "d",
            "value": "दो या दो से अधिक/कोई नहीं"
          }
        ],
        "ans": "d",
        "incorrect": false
      },
      {
        "qNo": "2",
        "question": " AFSPA कब लागू हुआ था? <math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"><msup><mfenced close=\"]\" open=\"[\"><mi>x</mi></mfenced><mn>4</mn></msup></math>",
        "options": [
          {
            "id": "a",
            "value": "<math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"><msup><mfenced close=\"]\" open=\"[\"><mi>x</mi></mfenced><mn>4</mn></msup></math>"
          },
          {
            "id": "b",
            "value": "1947"
          },
          {
            "id": "c",
            "value": "1949"
          },
          {
            "id": "d",
            "value": "1962"
          }
        ],
        "ans": "a",
        "incorrect": false
      },
      {
        "qNo": "3",
        "question": " निम्न में किस सीमा रेखा को चीन स्वीकार करता है?",
        "options": [
          {
            "id": "a",
            "value": " मैकमोहन लाइन"
          },
          {
            "id": "b",
            "value": " जॉनसन लाइन"
          },
          {
            "id": "c",
            "value": " दोनों"
          },
          {
            "id": "d",
            "value": "कोई नहीं"
          }
        ],
        "ans": "d",
        "incorrect": false
      },
      {
        "qNo": "4",
        "question": " दुनिया का सबसे बड़ा LAC किन दो देशों के बीच है?",
        "options": [
          {
            "id": "a",
            "value": " भारत- पाकिस्तान"
          },
          {
            "id": "b",
            "value": " <math xmlns=\"http://www.w3.org/1998/Math/MathML\"><msup><mfenced close=\"]\" open=\"[\"><mi>x</mi></mfenced><mn>4</mn></msup></math>"
          },
          {
            "id": "c",
            "value": " भारत - नेपाल"
          },
          {
            "id": "d",
            "value": " कोई नहीं"
          }
        ],
        "ans": "b",
        "incorrect": false
      },
      {
        "qNo": "5",
        "question": " असत्य को चुने?",
        "options": [
          {
            "id": "a",
            "value": " कुल आठ फिंगर पॉइंट्स पर भारत और चीन के बीच विवाद है"
          },
          {
            "id": "b",
            "value": "चीन  1 से 4 तक अपना अधिकार मानता है"
          },
          {
            "id": "c",
            "value": " भारत सभी पर अपना अधिकार मानता है"
          },
          {
            "id": "d",
            "value": "कोई नहीं"
          }
        ],
        "ans": "b",
        "incorrect": false
      },
      {
        "qNo": "6",
        "question": " लद्दाख में एक रोड का निर्माण भारत कर रहा है जो दौलत बेग ओल्डी से किसे जुड़ेगा?",
        "options": [
          {
            "id": "a",
            "value": " लेह"
          },
          {
            "id": "b",
            "value": " कारगिल"
          },
          {
            "id": "c",
            "value": " डरबुक"
          },
          {
            "id": "d",
            "value": "कोई नहीं"
          }
        ],
        "ans": "c",
        "incorrect": false
      },
      {
        "qNo": "7",
        "question": " भारत और चीन के एलएसी पर भारत के कितने राज्य स्थित है?",
        "options": [
          {
            "id": "a",
            "value": "4"
          },
          {
            "id": "b",
            "value": "3"
          },
          {
            "id": "c",
            "value": "5"
          },
          {
            "id": "d",
            "value": " कोइ नहीं"
          }
        ],
        "ans": "a",
        "incorrect": false
      },
      {
        "qNo": "8",
        "question": " हाल ही में भारत और चीन के बीच गालवान घाटी के किस पेट्रोलिंग पॉइंट् पर खूनी संघर्ष हुआ?",
        "options": [
          {
            "id": "a",
            "value": "14"
          },
          {
            "id": "b",
            "value": "15"
          },
          {
            "id": "c",
            "value": "16"
          },
          {
            "id": "d",
            "value": "18"
          }
        ],
        "ans": "a",
        "incorrect": false
      },
      {
        "qNo": "9",
        "question": " हाल ही में पाकिस्तान भारत के किस हिस्से को अपने अधीन पहली  बताया  है?",
        "options": [
          {
            "id": "a",
            "value": " सरक्रीक"
          },
          {
            "id": "b",
            "value": " जूनागढ़"
          },
          {
            "id": "c",
            "value": "पी ओ के"
          },
          {
            "id": "d",
            "value": "सभी"
          }
        ],
        "ans": "b",
        "incorrect": false
      },
      {
        "qNo": "10",
        "question": " विदेशी मुद्रा भंडार में वृद्धि से क्या लाभ है?",
        "options": [
          {
            "id": "a",
            "value": " निवेशक का विश्वास बढ़ता है"
          },
          {
            "id": "b",
            "value": "महामारी से बेहतर लड़ सकता है"
          },
          {
            "id": "c",
            "value": "आयात के खर्च की पूर्ति कर सकता है"
          },
          {
            "id": "d",
            "value": "कोई नहीं/सभी"
          }
        ],
        "ans": "d",
        "incorrect": false
      },
      {
        "qNo": "11",
        "question": " विदेशी मुद्रा भंडार के तत्व नहीं है?",
        "options": [
          {
            "id": "a",
            "value": " विदेशी परिसंपत्तियां"
          },
          {
            "id": "b",
            "value": "आरबीआई के पास रिजर्व"
          },
          {
            "id": "c",
            "value": "स्वर्ण भंडार"
          },
          {
            "id": "d",
            "value": " व्यावसायिक बैंकों पर कर्ज"
          }
        ],
        "ans": "d",
        "incorrect": false
      },
      {
        "qNo": "12",
        "question": " भारत और नेपाल के बीच सीमा विवाद किस पर  नहीं है?",
        "options": [
          {
            "id": "a",
            "value": " कालापानी"
          },
          {
            "id": "b",
            "value": " लिपुलेख"
          },
          {
            "id": "c",
            "value": "विराटनगर"
          },
          {
            "id": "d",
            "value": "लिंपियादुरा"
          }
        ],
        "ans": "c",
        "incorrect": false
      },
      {
        "qNo": "13",
        "question": " पहला अरब देश जो शांतिपूर्ण तरीके से परमाणु संयंत्र प्राप्त किया है?",
        "options": [
          {
            "id": "a",
            "value": " संयुक्त राज्य अमीरात"
          },
          {
            "id": "b",
            "value": " सऊदी अरब"
          },
          {
            "id": "c",
            "value": " लेबनान"
          },
          {
            "id": "d",
            "value": " फिलिस्तीन"
          }
        ],
        "ans": "a",
        "incorrect": false
      },
      {
        "qNo": "14",
        "question": " चीन किस देश के साथ संबंध स्थापित कर जस्क बंदरगाह बनाने का प्रयास कर रहा है?",
        "options": [
          {
            "id": "a",
            "value": " उत्तर कोरिया"
          },
          {
            "id": "b",
            "value": " ईरान"
          },
          {
            "id": "c",
            "value": " इराक "
          },
          {
            "id": "d",
            "value": "सऊदी अरब"
          }
        ],
        "ans": "b",
        "incorrect": false
      }
    ]
  }
}
